#  三人行 必有有装B -事件

最近，一段香港小学生接受电视台采访的视频传遍大湾区。

一位小男孩分享读书心得“每个星期去补习5天”，并爆出金句“辛苦谈不上，因为我觉得读书是我的本份”。

而站在他旁边的两个同学表情出彩，一个“O晒嘴”，一个露出迷之微笑，两人还在背后对望打眼色。

这三个香港小学生的表现，一时成为网络热话，逼得该校校长出来亲自解话……

01

男同学“O晒嘴”的背后原因

前几日香港小升中派位结果放榜，港媒便采访了这三位六年级小学生。

受访小男孩圆滑又老成的回答，以及背后两位男同学“真性情”又古灵精怪的反应，引起大批网民调侃。有网友描述该画面为“当你想威返次，但老友完全唔俾面”“后面两个：你条友，又吹水”。

读书是我的本分——香港小学生出圈背后蕴含多少故事？
▲图源网络

有网友认为受访小朋友表现做作，亦有网友觉得三位同学都很可爱童真，不要指责。

更有香港博主神还原片段，发布名为“当最佳员工接受访问”的影片，复刻金句“我付出咗咁多，有呢份粮，都系值得嘅”“辛苦谈唔上，因为我返工系本份”。


而三位男同学就读小学的校长也出来向媒体回应，指校方并无在同学受访期间干扰其回答内容，受访的陈姓同学讲的都是他真实的感受，他确实每天很努力补习，短期内从未达到名校成绩水平，到发奋图强最后获得好成绩。

校长称曾向“O晒嘴”的江姓同学了解，她解释由于小朋友平时没有特别讨论学习安排，江同学从未听闻朋友每天放学后补习，所以才感到如此惊讶。

读书是我的本分——香港小学生出圈背后蕴含多少故事？
▲网友制作表情包

三位同学在片段中表现各异，不过都成功获派心仪学校，而且都是在香港名列前茅的传统名校。

校长还指出，起初担心同学会因网上个别言论影响心情，但事发后向三名同学了解，他们表示未受影响。但是有些言论令其中一位同学的家长感到不满，希望大家理性发言。

读书是我的本分——香港小学生出圈背后蕴含多少故事？
▲图源网络

有网友由此想起十余年前，内地也有一个类似的新闻视频片段——“五道杠”和“不屑弟”。

主角是被称为“五道杠”的黄艺博，据称他两岁开始看《新闻联播》，六岁时读遍《中华上下五千年》《资治通鉴》，十二岁被授予湖北省少先队副总队长职位。

而另一位入镜的男孩，是黄艺博的同学。当时，他正望着黄艺博的方向，不屑一顾地撇着嘴，于是网友给他起名“不屑弟”。

读书是我的本分——香港小学生出圈背后蕴含多少故事？
▲图源网络

虽然香港的陈同学同样被形容为年少老成，是未来香港特首的候选人，但似乎黄艺博身上“官味”更浓些。

02

香港小学生辩论片段翻红

无独有偶，前段时间还有一段关于香港小学生的视频大范围传播。

 
视频为2011年的小学辩论比赛片段，两间小学的辩论队就“香港儿童是否真幸福”展开激辩。

在自由辩论环节，反方的女学生轮番质问正方“你系咪嬲咗我”，同样一度吓到正方学生“0晒嘴”。

随后正方一男同学站起来表示：“我哋不如做咗正经嘢先，而家打辩论比赛，唔好玩啦”，引发全场笑声。

这段13年前的视频重新翻红，有网民开玩笑道：“男人果然天生拗唔赢女人！”有网民认为“你系咪嬲咗我”这个金句很适合用在男女关系之间，一度成为香港热梗。

亦有网友赞扬这群香港小朋友口才和逻辑都很好，转数快，牙尖嘴利，粤语也说得非常准确流畅。

还有网友指出，这句出其不意的“你哋系咪嬲咗我呀”，其实是一种辩论策略，想指出幸福和生气都是主观感受，无法以客观条件证明对方是幸福或生气。

读书是我的本分——香港小学生出圈背后蕴含多少故事？

视频热传之后，有网友开始搜寻比赛同学的下落。



而片中男同学小学毕业后升读名校华仁书院，亦有继续参与辩论活动，有网民留言透露，目前他已经移居海外。

03

读书是香港小学生的本份？

看完上面两条视频，相信大家都会感叹，这些香港小学生小小年纪已经如此好学、成熟和能说会道。之所以如此，与香港小学生面临的升学压力脱不开干系。

香港“小升中”竞争的激烈程度，与内地的“小升初”也是有过之而无不及。


